# 多点小程序架构方案提议

## 概览

小程序架构初步设计分为横向与纵向：

横向主要为跨端方案，目前已采取滴滴mpx方案，后续可能会迁移致更完善强大的其他方案或自研方案。

纵向设计：

![](../.vuepress/public/static/imgs/xcx-base-img.png)

## 解析

- 上层业务

上层业务的含义就是目前以及未来将涉及到的小程序项目，小程序项目依赖于公司内部的npm包

- 已有：
  - 主小程序
  - 社区拼团团长端
  - 社区拼团用户端
  - 商家版用户端
  - 商家版团长端
  - 到家小程序端
  - 沃尔玛小程序
  - 便利店小程序

- 业务中层

业务中层就是当前小程序业务集中相同的部分，例如购物车加购逻辑，cms等业务相关。分为js模块(@dmall/xcx-bu-js-core)和业务components模块(@dmall/xcx-bu-comp)

例：

@dmall/xcx-bu-js-core: 购物车加购逻辑、下单、cms、登录等等
@dmall/xcx-bu-comp: 购物车架构按钮、商品详情、商品列表等等

- 底层架构

底层架构主要是基础核心的js逻辑(@dmall/xcx-js-core)和基础components(@dmall-ui-comp)。

例：

@dmall/xcx-js-core: 一些很底层的公共方法的封装，如通信层、wxPromisfy、utils方法等等。

- 目前已有：`request 通信` `wxPromisfy` `debounce` `utils 工具类`

- 规划

@dmall/xcx-ui-comp: button、navbar、tabbar、tab、popup、radio、checkbox、skeleton等等。

- 目前已有:
  - `d-button 按钮`
  - `d-dialog 对话框`
  - `d-fixed 悬浮`
  - `d-fixed-bottom 固定底部悬浮`
  - `d-navbar 自定义头部`
  - `d-page 全局页面`
  - `d-page-bottom 安全底部`
  - `d-page-right-bottom 安全底部占位`
  - `d-popup-wrap 弹窗包裹`
  - `d-radio 单选`
  - `d-skeleton 骨架屏`
  - `d-stepper 步进器`
  - `d-tab 选项卡`

- 规划：
  - `d-flex flex布局`
  - `d-transition 动画`
  - `d-icon 图标`
  - `d-search-bar 搜索栏`

## 技术点

- npm相关，不限于 npm发布、npm域、npm镜像地址。
- lerna、monorepo包管理模式。
- Verdaccio搭建npm库，目前已与运维同学搭建起来了。原计划利用后端同学的 nexus，但是公司的 nexus 的版本是2，支持npm至少需要3.

例：

- [lerna官网](https://lerna.js.org/)
- [babel源码](https://github.com/babel/babel/tree/master/packages)
- [react源码](https://github.com/facebook/react/tree/master/packages)
- [vue3源码](https://github.com/vuejs/vue-next/tree/master/packages)

## 优劣势分析

优势：

1. 集中化管理，维护代码不会随着项目的增多而增多，只需要对npm包进行管理和维护。
2. 项目分层清晰，js逻辑、ui库拆分单一性更高，抽象逻辑更明确，可维护性提高，可按需引用包。
3. 新项目创建和开发效率提高。
4. 为未来实现小程序脚手架做积淀，通过QA的方式拉取小程序模版进行小程序快速开发。

劣势：

1. 包管理相对繁琐，比正常开发多了管理成本，例如文档的维护。
2. 如果需要调试包里的内容需在node_modules中查看和调试，增加一定调试成本。
3. 增加团队学习成本，需要学习npm包发布拉取等相关知识。

## 推进方案

1. 将已有项目中稳定下来的模块进行拆分，传到 npm 中。然后反向替代项目中的
2. 后期公共核心组件或js逻辑放在项目的 common 和 components 中，项目稳定后移到npm库中。
3. 文档逐步添加。

## 目前采用的mpx框架分析

优点：

1. 兼容原生，新语法较少，完全兼容原生写法，迁移代价小
2. 类vue语法，减轻团队成员上手压力，可以轻易的使用自定义组件的relations解决组件间关系
3. 按需引用，对第三方组件库支持良好，打包过程中会进行依赖分析，只打包wxml中使用到的组件和js代码
4. 跨平台，可编译成其他平台小程序，需做部分兼容
5. 能力增强，支持computed、watch、mixins等优秀语法，不限于双向绑定、setData优化、ES6+、预处理支持、分包资源优化等特性增强
6. 性能提升

缺点：

1. 写小程序的基础上多了一层，报错不一定准确，增加一定锁定bug的时间
2. 多了编译的过程，可能增加代码包大小
3. 新手上手会带来一定的学习成本

实际情况：

1. 通过小程序audits面板发现，部分页面使用mpx文件迁移后性能提升10%-20%，如果进行全部页面的迁移可能会带来更大的性能提升。
2. 代码包压缩打包后由1.7M降低到1.35M。
3. 团队成员陈思言迁移会员模块的代价大大降低。
4. 采用分包和分包预编译后进入首页时间降低。

## 老项目兼容

[原生小程序npm支持](https://developers.weixin.qq.com/miniprogram/dev/devtools/npm.html)

## 内部npm库推进的意义

不仅小程序可以用，其他非小程序项目核心的点都可以封装成包，尤其是偏底层方法类，集中化管理，复用性大大加强。

## 规划构想

- 通过模版搭建 @dmall/cli ，通过脚手架快速创建项目。
- 采用多端方案（个人认为目前最优的是dcloud团队的uni-app方案），一套代码至少可以编译成h5和微信小程序，且保留可编译成其他平台小程序的功能，可以大大提高生产力。

## 相关文档

- [npm包作用域](https://docs.npmjs.com/about-scopes)
- [npm私有包](https://docs.npmjs.com/about-private-packages)
- [lerna官网](https://lerna.js.org/)
- [lerna中文文档](https://github.com/minhuaF/blog/issues/2)
- [lerna管理前端packages的最佳实践](https://juejin.im/post/5a989fb451882555731b88c2)
- [verdaccio中文官网](https://verdaccio.org/zh-CN/)
- [babel源码](https://github.com/babel/babel/tree/master/packages)
- [react源码](https://github.com/facebook/react/tree/master/packages)
- [vue3源码](https://github.com/vuejs/vue-next/tree/master/packages)

## 更新日志
